% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{worldflags}
\usepackage{wrapstuff}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO2},matiere={[U2]},typedoc={EXOS~},numdoc={4},titre={Arithmétique},mois=Novembre,annee=2023]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH04 - Arithmétique - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau]%POLY2018
\begin{enumerate}
	\item On a $40=2^3 \times 5$ et $12=2^2 \times 3$.
	\item En utilisant les décompositions en produit de facteurs premiers, on obtient $PGCD(12\;40)=2^2=4$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La liste complétée des objets est : 0 -- 12 -- 24 -- 36 -- 8 -- 20 -- 32 -- 4 -- 16 -- 28 -- 0.
		\item On note un cycle (la suite serait 12 -- 24 -- etc), ce choix limite donc le nombre d’objets à 10.
	\end{enumerate}
	\item Le résultat proposé nous conduit à chercher tous les entiers $a$ (entre 1 et 39) qui sont premiers avec 40.
	
	On obtient 1 ; 3 ; 7 ; 9 ; 11 ; 13 ; 17 ; 19 ; 21 ; 23 ; 27 ; 29 ; 31 ; 33 ; 37 ou 39.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace{0.25cm}

\begin{Exercice}[Type=Niveau,CodeDebut=\medskip]%POLY2014
\textbf{Partie A - Création des clés publique et privée par Alice}

\begin{enumerate}
	\item 23 est un nombre premier, car il n’est pas divisible par 2 et 3 ($\sqrt{21} \approx 4,8$).
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $88 = 2^3 \times 11$.
		\item De plus, $9 = 3^2$ ; il n’y a pas de facteur commun aux deux décompositions donc le PGCD de 9 et 88 vaut 1, ces deux nombres sont premiers entre eux.
	\end{enumerate}
	\item On a $49 \times 9 = 441 = 5 \times 88 + 1 \equiv  1 \Modulo{88}$.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B - Cryptage du message à envoyer par Bob avec la clé publique d'Alice}

\medskip

Il faut travailler sur $12^9$ ; or $12^9 = 5\,159\,780\,352 \equiv 27 \Modulo{115}$ donc $b = 27$.

\bigskip

\textbf{Partie C - Décryptage d'un message reçu par Alice avec sa clé privée} 

\medskip

Il faut ici travailler sur $2^{49}$ ; or $2^{49} = 2^{33} \times 2^{16} \equiv 47 \times 101 \Modulo{115} \equiv 32 \Modulo{115}$ donc $a = 32$.
\end{Exercice}

\vspace{0.5cm}

\begin{Exercice}[Type=Niveau,CodeDebut=\medskip]%FR2014
\textbf{Partie A}
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On trouve $\num{2014} = 2 \times \num{1007} = 2 \times 19 \times 53$.
		\item On peut donc en déduire que \num{2014} admet $2 \times 2 \times 2 = 8$ diviseurs, et grâce à un arbre : \[\mathscr{D}_{\num{2014}}=\left\lbrace 1;2;19;53;38;106;\num{1007};\num{2014} \right\rbrace.\]
	\end{enumerate} 
	\item D'après les diviseurs de 2014, on trouve facilement que $PGCD(\num{2014};212)=106$.
	
	Et de ce fait, $\num{2014} = 106 \times 9$.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On poursuit la liste avec $\num{1908}+212 = 2120$ qui devient $\num{2120}-\num{2014}=106$.
		
		Soit la liste complétée par : \[106 \text{ -- } 318 \text{ -- } 530 \text{ -- } 742 \text{ -- } \num{954} \text{ -- } \num{1166} \text{ -- } \num{1378} \text{ -- } \num{1590} \text{ -- } \num{1802} \text{ -- } \num{2014} \text{ -- } \num{212} \text{ -- } 424 \text{ -- } 636 \text{ -- } 848 \text{ -- } \num{1060}.\]%
		On remarque un cycle, donc on ne peut pas convoquer tous les candidats\dots
		\item Avec $n=212$, on \og compte \fg{} 19 numéros différents.
	\end{enumerate}
	\item Avec $n=38$, on peut noter que $38 \times 53 = 2014$, donc il y aura un cycle.
	
	On peut donc comptabiliser (sans tout écrire) 53 numéros différents.
\end{enumerate}

\textbf{Partie C}

\begin{enumerate}
	\item  Si $n = 15$, la procédure utilisée permet de convoquer tous les candidats car 15 et 2014 sont premiers entre eux (leur pgcd vaut 1).
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Il y a 200 multiples de 2 non nuls, inférieurs ou égaux à 400 (de 2 à 400 !).
		\item Multiples impairs de 19 ($\pp 400$) : $19 \text{ -- } 57 \text{ -- } 95 \text{ -- } 133 \text{ -- } 171 \text{ -- } 209 \text{ -- } 247 \text{ -- } 285 \text{ -- } 323 \text{ -- } 361 \text{ -- } 399$.
		\item Multiples impairs de 53, inférieurs ou égaux à 400 : $53 \text{ -- } 159 \text{ -- } 265 \text{ -- } 371$.
		\item Les nombres des questions \pta{a}, \pta{b} et \pta{c} représentent tous les entiers $n$ qui ne permettent pas de convoquer tous les candidats, et il y en a 215 au total.
		
		Il y a donc 185 valeurs de $n$ qui permettent de convoquer tous les candidats.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}